\documentclass[]{article}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

%opening
\title{Projeto de um Termômetro Digital}
\author{Leonardo Benitez}

\begin{document}\begin{titlepage}
		\vfill
		\begin{center}
			{\large Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia de Santa Catarina\\
			Departamentento Acadêmico de Eletrônica\\
			Curso de Engenharia Eletrônica\\
			Disciplina de Instrumentação Eletrônica\\
			Graduando Leonardo Benitez
		} \\[4cm]		
			
			{\Large \textbf{Projeto de um Termômetro Digital}}\\[4cm]

			\vfill
			
			\vspace{2cm}
			
			\large \textbf{Florianópolis}
			
			\large \textbf{Outubro de 2020}
		\end{center}
	\end{titlepage} 
%% precisa de capa e indice
\clearpage
\tableofcontents

\clearpage
\begin{abstract}
Este documento relata o projeto e simulação de um termômetro digital, desenvolvido como projeto final da disciplina de Instrumetação Eletrônica, do curso de Engenharia Eletrônica do Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia de Santa Catarina. 
\end{abstract}

\section{Introduçao}
Desenvolvido como projeto final da disciplina de Instrumentação Eletrônica, o projeto exercita e expande os conhecimentos obtidos ao longo do semestre, ao mesmo tempo em que aproxima os estudantes da atividade reais e os prepara para o mercado de trabalho. Os estudantes deveriam realizar integralmente o projeto, simulação, e design da Placa de Circuito Impresso (PCB) do sistema. O projeto deveria atender, no mínimo, as seguintes exigências:
\begin{itemize}
	\item Intervalo mínimo de medida da temperatura: $[0^oC; 100^oC]$;
	\item Utilizar o sensor de temperatura LM-35;
	\item Utilizar como saída um display de 7 segmentos;
	\item Utilizar um dos dois conversores A/D: ICL-7107 ou ADC-0804;
	\item Cada projeto deverá ter sua própria simulação e PCI.
	
\end{itemize}
\section{Resumo teórico}
\subsection{LM-35}
O sensor LM35 é um sensor de temperatura cuja saída é uma tensão linearmente dependente da temperatura em que o componente se encontra, segundo a função $v_{out} = 10mV*T$, sendo $T$ a temperatura em graus Célsius. O componente pode operar em uma faixa de temperatura de $-55^oC$  à $150^oC$ com  uma precisão de $\pm 3/4^oC$ (Texas Instruments, 2017).

\subsection{ICL-7107}
O componente ICL-7107 é um Conversor Analógico-Digital (ADC) com saída para display de 7 segmentos, não necessitando de um driver externo para acionar os displays. Utiliza a técnica de conversão dual-slope, com entrada diferencial e precisão de $3\frac{1}{2}$ dígitos (Maxin, 2020).

\section{Desenvolvimento}
\subsection{Circuito eletrônico}

Na faixa de temperatura desejada, o sensor LM-35 apresentará valores de saída entre $0V$ e $1V$, devendo-se assim ajustar a referência do circuito em $1V$ usando o resistor variável RV1. Para os demais componentes, tomou-se como base os valores recomendados no datasheet (Maxin, 2020) e no blog digital circuits4you (Manoj Thakur, 2015). O esquemático do circuito pode ser visto na figura \ref{fig:circuito}.

Cabe ressaltar que o resistor R3 foi incluído apenas para fins de simulação, devido à um problema do software de simulação utilizado (Proteus Isis).

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{schematic.png}
	\caption{Circuito projetado}
	\label{fig:circuito}
\end{figure}


\subsection{Simulação}

O projeto foi simulado utilizando o software Proteus Isis (figura \ref{fig:sim}), com o qual foi possível verificar o correto funcionamento do circuito, considerado a precisão dos componentes utilizados. A tabela \ref{tab} apresenta os valores mostrados no display (saída) versus os valores de temperatura configurados no componente interativo LM-35 (entrada). A figura \ref{fig:graph} apresentanda um gráfico da mesma relação entrada vs saída, comparada com a saída ideal. O gráfico foi plotado usando a biblioteca Matplotlib da linguagem Python.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{simulacao.png}
	\caption{Circuito simulado}
	\label{fig:sim}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{Saída} & \textbf{Entrada} \\
\hline
0.1  &   0.0 \\
5.1  &   5.0 \\
10.1 &  10.0 \\
15.1 &  15.0 \\
20.1 &  20.0 \\
25.1 &  25.0 \\
30.1 &  30.0 \\
35.1 &  35.0 \\
40.2 &  40.0 \\
45.2 &  45.0 \\
50.2 &  50.0 \\
55.2 &  55.0 \\
60.2 &  60.0 \\
65.2 &  65.0 \\
70.2 &  70.0 \\
75.3 &  75.0 \\
80.3 &  80.0 \\
85.3 &  85.0 \\
90.3 &  90.0 \\
95.3 &  95.0 \\
\hline
\end{tabular} 
\label{tab}
\caption{Comparação da saída vs entrada}
\end{center}
\end{table}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{grafico.png}
	\caption{Gráfico da saída}
	\label{fig:graph}
\end{figure}

\subsection{Design da PCI}

Também utilizando o software Proteus Isis, projetou-se uma Placa de Circuito Impresso (PCB) para o circuito projetado. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pcb_top.png}
	\caption{Visão superior da PCB.}
	\label{fig:pcb}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{3D.png}
	\caption{Visualização 3d da PCB.}
	\label{fig:3d}
\end{figure}

\section{Resultados e conclusões}

O circuito projetado funcionou em simulação conforme esperado. Este não foi testado em bancada devido à limitações impostas pela pandemia de SARS-covid-2. \\

Essa metodologia pedagógica orientada à projetos estimula o comportamento proativo do estudante no processo de ensino e aprendizagem, empoderando-o da sua formação e rompendo a unidirecionalidade na relação entre docente e discente. Por meio dela, foi possível cumprir com sucesso os requisitos do projeto e obter os conhecimentos esperados da disciplina de Instrumentação Eletrônica, apesar do advento da pandemia de SARS-covid-2 que alterou a dinâmica tradicional das aulas. \\

\section {Referências}

Texas Instruments (2017). LM35 Precision Centigrade Temperature Sensors, revisão H.

Maxin. ICL7106/ICL7107 31/2 Digit A/D Converters. Acessado em outubro de 2020.

Manoj Thakur (2015). Digital Temperature Indicator. Acessado em outubro de 2020. Disponível em https://blog.circuits4you.com/2015/06/digital-temperature-indicator.html.

\end{document}
